%_________Einleitung__________________________________
\chapter{Einleitung}
Seit der Einführung des Automobils lief das Einparken immer ähnlich ab. Man hat einen Parkplatz gesucht und anschließend selbst eingeparkt. Dabei verbringen deutsche Autofahrer laut einer Studie von INRIX im Durchschnitt 41 Stunden pro Jahr mit der Parkplatzsuche und Einparkvorgänge sind für über 40\% aller Kraftfahrzeug-Haftpflichtschäden verantwortlich \cite{Parken, AllianzParken}.  \newline
Durch eine kontinuierliche Weiterentwicklung von automatisierten Einparksystemen besteht die Möglichkeit sowohl die Zeitdauer der Parkplatzsuche als auch die Zahl der Unfälle bei Parkmanövern erheblich zu reduzieren. Bereits seit 2006 unterstützen Einparkassistenzsysteme den Fahrer aktiv beim Einparken, indem diese die Lenkung übernehmen. Konnten die Einparkassistenten bei ihrer Einführung nur in einem Zug in große Parklücken einparken, übernehmen diese heute Rangiervorgänge in enge Parklücken oder das Ausparken. Dabei benötigen die heutigen Systeme aber eine konstante Überwachung durch den Fahrer. Dennoch mindern diese nach \cite{HUK} noch nicht die Zahl der Einparkschäden.  \newline
Beim vollautomatischen Einparken in Parkhäusern, wie beispielsweise dem Parkhauspilot von Audi oder dem Automated-Valet-Parking von Mercedes-Benz und Bosch, stellt der Fahrer das Auto an der Schranke des Parkhauses ab und das Auto fährt automatisch zum Parkplatz und parkt ein.
Dadurch lässt sich vor allem die Zeit der Parkplatzsuche, aber auch die Zahl der Parkschäden minimieren. Systeme dieser Art sollen ab 2020 in Serie gehen \cite{PHP}. \newline
Systeme, die das vollautomatische Einparken in der Innenstadt ermöglichen sind aktuell noch im Entwicklungsstadium. \newline
Für die Umsetzung eines Systems, in welchem ein Modellfahrzeug sowohl selbstständig zum Parkplatz fahren, als auch das Einparkmanöver durchführen kann, soll in dieser Arbeit ein Bahnfolgeregler entwickelt werden. Dafür wird zuerst der Stand der Technik anhand verschiedener Algorithmen aufgezeigt. Anschließend werden die vorgestellten Algorithmen verglichen. Daraufhin wird ein Algorithmus umgesetzt, in verschiedenen Szenarien getestet und seine Performanz diskutiert.
   


%Autonome Fahrzeuge erregen durch die rasanten technischen Entwicklungen im Sensor- und Softwarebereich immer mehr Aufmerksamkeit und werden in absehbarer Zeit Teil unseres alltäglichen Lebens werden. Dadurch wird sich vor allem die Sicherheit für alle Verkehrsteilnehmer erhöhen, denn nach \cite{crashstat} sind über 90\% der Autounfälle auf menschliche Fehler wie Müdigkeit, Alkoholkonsum oder Unaufmerksamkeit zurückzuführen. 
%Neben dem Sicherheitsaspekt der autonomen Autos wird sich ebenfalls der Fahrkomfort deutlich erhöhen, denn schon heute nehmen Fahrerassistenzsysteme dem Fahrer Aufgaben wie Abstand zum vorausfahrenden Fahrzeug regeln oder das Spurhalten, ab. Auch die Aufgabe des Einparkens können heutige Systeme bereits auf Befehl des Fahrers übernehmen, müssen dabei aber konstant überwacht werden. Die nächste logische Entwicklung ist demnach, dass das Fahrzeug ohne menschliche Kontrolle einparken kann, und sogar selber einen Parkplatz sucht. Somit würde das für viele lästige Parkplatzsuchen entfallen, denn laut einer Studie von INRIX verbringen Deutsche im Schnitt 41 Stunden pro Jahr mit der Parkplatzsuche. \cite{Parken}  \newline




\section{Firmenvorstellung AKKA Digital}

Das Thema dieser Arbeit wurde von der damaligen Firma GIGATRONIK Ingolstadt GmbH gestellt. GIGATRONIK wurde 2001 in Stuttgart gegründet und ist eine Entwicklungs- und Consultingfirma, die in verschiedenen technischen Branchen, wie unter anderem Automotive, Aerospace und Medizintechnik, tätig ist. Seit der Gründung hat sich die Firma um 10 Standorte in Deutschland, Österreich und der Schweiz erweitert. 2017 wurde GIGATRONIK von der AKKA Gruppe aufgekauft und tritt nun unter dem Namen AKKA Digital auf \cite{Akka}.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
               \includegraphics[height = 100pt]{AkkaLogo.pdf}
               \caption{Logo der Firma AKKA Digital \cite{Akka}}
               \label{img:Akka-Logo}
\end{center}
\end{figure}


\section{Struktur der Arbeit}
Die Arbeit ist folgendermaßen gegliedert: \\[1ex]
In \textbf{Kapitel 2} wird die Hard- und Software des in dieser Arbeit verwendeten Modellfahrzeuges vorgestellt und die daraus folgenden Limitierungen abgeleitet. Anschließend wird der Stand der Technik anhand verschiedener Bahnfolgealgorithmen aufgezeigt.\\[1ex]
\textbf{Kapitel 3} beschreibt die Wahl des Algorithmus. Anschließend wird dessen Optimierung erklärt. \\[1ex]
In \textbf{Kapitel 4} werden die drei Testszenarien vorgestellt. Außerdem werden die Ergebnisse der Testfahrten präsentiert und anhand dieser die Performanz der Reglers diskutiert.\\[1ex]
\textbf{Kapitel 5} fasst die wichtigsten Ergebnisse dieser Arbeit zusammen und gibt einen Ausblick auf zukünftige Arbeiten.





%____________________________________________________